## 第一讲 引论

### 1.1 什么是编译程序

> 课程内容是：介绍程序设计语言==编译程序构造==的**基本原理**和==基本实现技术==。

- 翻译程序(Translator)
  - 把某一种语言程序(==源语言程序==)等价地转换未另一种语言程序(==目标语言程序==)的程序。
  
      <img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292205416.png" alt="image-20210929113012141" width="350" />
  
- 编译程序(Compiler)

  - 把某一种==高级语言==等价地转换为另一种==低级语言程序==(汇编语言或机器语言)的程序。

      <img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292206460.png" alt="image-20210929113656084" width="350" />

  - 诊断编译程序( Diagnostic Compiler)
  - 优化编译程序( Optimizing Compiler)
  - 交叉编译程序( Cross compiler)
  - 可变目标编译程序( Retargetable Compiler)

- 解释程序

  - 把源语言写的源程序作为输入，但不产生目标程序，而是**边解释边执行源程序**。

       <img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292206269.png" alt="image-20210929114129510" width="350" />

### 1.2 学习目的

- 理解计算系统
- 设计计算系统
- 训练计算思维( Computational Thinking)
  - 包括一系列广泛的计算机科学的思维方法
    1. 抽象
    2. 自动化
    3. 问题分解
    4. 递归✨
    5. 权衡
    6. 保护、冗余、容错、纠错和恢复
    7. 利用启发式推理来寻求解答
    8. 在不确定情况下的规划、学习和调度

### 1.3 编译过程

编译程序工作的五个阶段

<img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292206169.png" alt="image-20210929115946181" width="350" />

#### 1.3.1 词法分析

- 任务：输入源程序，对构成源程序的字符串进行扫描和分解，识别出单词符号。

- 依循的原则：构词规则

- 描述工具：有限自动机

    <img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292210755.png" alt="image-20210929120403287" width="350" />

#### 1.3.2 语法分析

- 任务：在词法分析的基础上，根据**语法规则**把单词符号，分解成各类**语法单位**(语法范畴)

- 原则：语法规则

- 描述工具：==**上下文无关文法**==

    <img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292206471.png" alt="image-20210929123442307" width="350" />

#### 1.3.3 中间代码产生

- 任务：对各类语法单位按语言的语义进行初步翻译。

- 原则：语义规则

- 描述工具：属性文法

- 中间代码：三元式、四元式，树……

- Z:=X+0.618*Y  翻译称四元式：

  | 序号 | OPR  | OPN1  | OPN2 | RESULT |    注释     |
  | :--: | :--: | :---: | :--: | :----: | :---------: |
  | (1)  |  *   | 0.618 |  Y   |   T1   | T1:=0.618*Y |
  | (2)  |  +   |   X   |  T1  |   T2   |  T2:=X+T1   |
  | (3)  |  :=  |  T2   |      |   Z    |    Z:=T2    |

#### 1.3.4 优化

- 任务：对前阶段产生的中间代码进行加工变换，期待在最后阶段产生更高效的目标代码。
- 原则：程序的等价变换原则

#### 1.3.5 目标代码产生

- 任务：把中间代码变换成特定机器上的目标代码
- 依赖于硬件系统结构和机器指令的含义
- 目标代码的三种形式
  - 汇编指令代码：需要进行汇编
  - 绝对指令代码：可直接运行
  - 可重新定位指令代码：需要链接

### 1.4 编译程序的结构

**编译程序总框**

<img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292207662.png" alt="image-20210929125951047" width="350" />

#### 1.4.1 出错处理

- 出错处理程序：发现源程序中的错误，并把错误报告给用户
- 语法错误
  - 与源程序中不符合语法规则的错误
  - 非法字符、括号不匹配、缺少 ; , 等……
- 语义错误
  - 源程序中不符合语义规则的错误
  - 说明错误、作用域错误、类型不一致……

#### 1.4.2 遍(pass)

- “遍”，就是对源程序或者源程序的中间表示从头到尾扫描一遍
- 阶段与遍是不同的概念
  - 一遍可以由若干个阶段组成
  - 一个阶段也可以由若干遍完成

#### 1.4.3 编译的前端和后端

<img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292207020.png" alt="image-20210929130915103" width="350" />

- 编译前端
  - 与源语言有关，如词法分析，语法分析，语义分析与中间代码产生，与机器无关的优化
- 编译后端
  - 与目标机有关，与目标机有关的优化，目标代码产生
- 带来的好处
  - 程序逻辑结构清晰
  - 优化更充分，有利于移植

### 1.5 编译程序的生成

- 以机器语言和汇编语言为工具

  - 优点：可以针对具体的机器，充分发挥计算机的系统功能，生成的程序效率高。
  - 缺点：程序难读、难写、易出错、难维护、生产效率低……

- 高级语言书写

  - 利用已有的某种语言的编译程序实现对另一语言的编译程序。
  - 程序易读、易理解、容易维护、生产的效率高。

- 移植方法

  - 把一种机器上的编译程序移植到另一种机器上。

- 自编译方法

- 编译程序自动产生

  - 编译程序-编译程序，编译程序产生器，编译程序书写系统

  - LEX：词法分析程序产生器

  - YACC：语法分析程序产生器

      <img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292207275.png" alt="image-20210929132821325" width="350" />

## 第二讲 高级程序设计语言概述

### 2.1 常用的高级程序设计语言

- 高级语言
  - FORTRAN：数值计算
  - COBOL：事务处理
  - PASCAL ：结构化程序设计
  - LISP：函数式程序设计
  - PROLOG：逻辑程序设计
  - C：系统程序设计
  - Smalltalk：面向对象程序设计
  - Java：Internet应用，可移植性
  - Python：解释型，动态编程
- 高级程序设计语言的优点
  - 相对机器语言或汇编语言，高级程序设计语言
    - 更接近于数学语言和工程语言，更直观、自然和易于理解
    - 更容易验证其正确性、改错
    - 编写程序的效率更高
    - 更容易移植

### 2.2 程序设计语言的定义

- 标识符是语法概念，名字是语义概念
- 程序语言的定义

  - 语法
  - 语义
  - 语用*

#### 2.2.1 语法

- 程序本质上是一定字符集上的字符串

- 语法：一组规则，用它可以形成和产生一个**合式**(well-formed)的程序

- 词法规则：单词符号的形成规则

  - 单词符号是语言中具有独立意义的最基本结构
  - 一般包括：常数、标识符、基本字、算符、界符等
  - 描述工具：有限自动机

- 语法规则：语法单位的形成规则

  - 语法单位通常包括：表达式、语句、分程序、过程、函数、程序等
  - 描述工具：**上下文无关文法**

- 语法分析实例

  |  式子   |               解析               | 表示含义                                            |
  | :-----: | :------------------------------: | --------------------------------------------------- |
  |  E-->i  | i代表标识符，E代表一个算术表达式 | 一个算术表达式可以由一个标识符表示                  |
  | E-->E+E |     右边的两个E表示子表达式      | 一个算术表达式可以由两个子表达式通过+连接起来，表示 |
  | E-->E*E |    *就是一个符号，不表示乘法     | 一个算术表达式可以由两个子表达式通过*连接起来，表示 |
  | E-->(E) |                                  | 一个算术表达式在外面加上括号，还是一个算术表达式    |
  
- 语法规则和词法规则定义了程序的形式结构

- 定义语法单位的意义属于语义问题

#### 2.2.2 语义

- 一组规则，用它可以定义一个程序的意义
- 描述方法：
  - 自然语言描述
    - 二义性、隐藏错误和不完整性
  - 形式描述
    - 操作语义
    - 指称语义
    - 代数语义

#### 2.2.3 程序语言的基本功能

- 程序，本质上是描述一定数据的处理过程

- 基本功能

  - 描述数据和对数据的运算

- 程序的层次结构

    <img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292207101.png" alt="image-20210929143240874" width="200" />

#### 2.2.4 程序语言成分的逻辑意义和实现意义

- 抽象的逻辑的意义
  - 数学意义
- 计算机实现的意义
  - 具体实现
- 计算思维与数学思维的不同

### 2.3 高级程序设计语言的一般特性

#### 2.3.1 高级语言的分类

- **强制式语言** （Imperative Languge）**/** **过程式语言** 
  - 命令驱动，面向语句
  - FORTRAN、C、Pascal，Ada
- **应用式语言** (Applicative Language)
  - 注重程序所表示的功能，而不是一个语句接一个语句地执行，函数式语言。
  - LISP、ML（meta language
  - 基于规则的语言( Rule-based Language)
  - 检查一定的条件，当它满足值，则执行适当的动作
  - Prolog
- 基于规则的语言(Rue- based Language）
- 面向对象语言(Object-Oriented Language)

  - **封装性** 、继承、多态

#### 2.3.2 程序结构

- FORTRAN

  - 一个程序由一个主程序段和若干辅程序段组成
  - 辅程序段可以是子程序、函数段或数据块
  - 每个程序段由一系列的说明语包和执行语句组成，各段可以独立编译
  - 模块结构，没有嵌套和递归
  - 各程序段中的名字相互独立立的程序段中代表不同的名字。

- PASCAL

  - PASCAL程序本身可以看成是一个操作系统调用的过程，过程可以嵌套和递归。

  - 一个 PASCAL过程

    ```pascal
    过程头
    	说明段(由一系列的说明语句组成)
    begin
        执行体(由一系列的执行语句组成)
    end
    ```

  - 作用域

    - 同一标识符在不同过程中代表不同的名字

    - 一个名字能被使用的区域范围叫做**作用域**。

    - 规则：**最近嵌套原则**

      - 一个在子程序B1中说明的名字X只在B1中有效(局部于B1)

      - 如果B2是B1的一个**内层子程序**且B2中对标识符X没有新的说明，则原来的名字X在B2中仍然有效

      - 如果B2对Ⅹ重新作了说明，那么，B2对X的任何引用都是指重新说明过的这个Ⅹ。

      - ✨💖==类似于Java中，继承关系，子类对属性的调用，**用就近原则**。重新说明类似于方法重写或者属性重新定义==。

        ```pascal
        program main
            var A, B: real;
            ...
            procedure P1
            var B:boolean;
            ...
             begin
            ...
             end
            procedure  P2
            var A:integer;
            ...
            begin
            ...
            end
        begin
        ...
        end
        ```

        - 在上述代码中，main体中的A和B分别在子程序P1和子程序P2中被重新定义。它的作用域随之发生改变。

- Java
  - 面向对象语言的代表
    - 类(class)
    - 继承

#### 2.3.3 数据结构与操作

- 三要素：属性、值、操作。

- 初等数据类型

  - 数值类型

    - 整型、实形、复数、双精度
  - 运算：+，-，*，/；   
  - 逻辑类型
    - true、false
    - 布尔运算：∨，∧，┑等
  - 字符类型：符号处理
  - 指针类型

-  标识符与名字

  - 标识符
    - 以字母开头的，由字母数字组成的字符串
    - 标识符与名字两者有本质区别
    - 标识符是==语法概念==
  - 名字有确切的意义和属性
    - 值：单元中的内容
    - 属性：类型和作用域

- 数组
  - 逻辑上，数组是由同一类型数据组成的某种n维矩形结构，沿着每一维的距离，称为下标。
  - 数组可变与不可变
    - 编译时能否确定其存贮空间的大小
  - 访问
    - 给出数组名和下标值，如A[10，i+j]
  - 存放方式
    - 按行存放(C,PASCAL)，按列存放(FORTRAN)
- 字符串、表格、栈
  - 字符串：符号处理、公式处理。
  - 表格：本质上是一种记录结构
  - 线性表：一组顺序化的记录结构
  - 栈：一种特殊的线性表，先进后出，`POP`,`PUSH`
- 抽象数据类型( Abstract Data Type)
  - A set of data values and associated, operations that are precisely specified, independent of any, particular, implementation.
  - 抽象数据类型由数据集合、及其相关的操作组成，这些操作有明确的定义，而且定义不依赖于具体的实现。
  - 一个抽象数据类型包括
    - 数据对象集合
    - 作用于这些数据对象的抽象运算的集合
    - 这种类型对象的封装，即：除了使用类型中所定义的运算外，用户不能对这些对象进行操作

#### 2.3.4 语句与控制结构

👌程序 = 数据结构 + 算法

- 表达式
  - 表达式由运算量和算符组成
    - 运算量：也称操作数，即数据引用或函数调用
    - 算符：运算符，操作符
  - 形式:
    - 中缀、前缀、后缀
      X*Y、 -A、    P↑或者p→
  - 表达式形成规则
    - 变量(包括下标变量)、常数是表达式。
    - 若E1、E2为表达式，θ是一个二元算符，则E1E2是表达式。
    - 若E是表达式，θ为一元算符，则θE(或Eθ)是表达式
    - 若E是表达式，则(E)是表达式。
- 算符的优先次序
  - 一般的规定
    - PASCAL：左结合A+B+C=(A+B)+C
    - FORTRAN：对于满足左、右结合的算符可任取种，如A+B+C就可以处理成(A+B)+C,也可以处
      理成A+(B+C)
  - 代数性质
    - 代数性质能引用到什么程度视具体的语言而定
    - **在数学上成立的代数性质在计算机上未必完全成立**
      - A+b=b+A,在编程中不一定成立，比如A和B都是函数调用。
- 语句
  - 赋值语句
    - A:=B,  把A的值送到B所在的存储单元中。
    - 名字的左值：该名字代表的存储单元的**地址**
    - 名字的右值：该名字代表的存储单元的**内容**
  - 控制语句
    - 条件语句
    - 循环语句
    - 过程调用语句……
    - 返回语句
- 语句的分类
  - 功能
    - 执行语句：描述程序的**动作**
    - 说明语句：定义各种不同数据类型的变量或运算，定义名字的性质
  - 形式
    - 简单句：不包含其他语句成分的基本语句
    - 复合句

## 第三讲 高级程序设计语言的描述

### 3.1 上下文无关文法

- **文法**：描述语言的语法结构的形式规则

#### 3.1.1 描述文法的几个概念

- **字母表(alphabet)**

  > 任何语言的字母表指出了该语言中允许出现的一切符号

  - 字母表：**非空**有穷**字符**集合，表示：∑
    - **【例如】  ∑ = {a,b,c}**
      - ∑是字母表，由**a,b,c** 三个元素组成。
  - 字母表中==至少包含一个==元素。
  - 不包含任何字符的序列叫做**空字**，记为：ε
  - **∑***表示里面的全体字，包括ε
  - 字母表中的元素，可以是字母、数字或其他符号。
    - 【例如】	∑` = {0,1}
      - ∑`是字母表，由0,1两个元素组成。
  - 不同的语言有不同的字母表
    - 英文的字母表是**26个字母、数字和标点符号的集合**；
    - C 语言的字母表是**字母、数字和若干专用符号组成**。

- **字符(symbol)**

  - 字母表中的元素称为**符号或字符**
    - 【例如】	**∑ = {a,b,c}**
      - a,b,c 是字母表 ∑ 中的符号。
    - 【例如】	∑’ = {0,1}
      - 0,1 是字母表 ∑’ 中的符号。

- **符号串（字）string**

  - **符号的有穷序列称为字符串**

    - 【例如】设有字母表 ∑ = {a,b,c}，
    - 则有符号串 a,b,ab,ba,cba,abc,…
    - (a,b,ab,ba,cba,abc 等都是字母表∑上的符号串)

  - 符号串总是建立在某个特定字母表上的且只能有字母表上的==有穷多==个符号组成.

    - > 符号串中符号的顺序是很重要的，

    - 如ab和ba是字母表 ∑上的两个不同的符号串。

  - **不包含任何符号的符号串，称为空符号串，用==$\varepsilon$== (epsilon)表示，即空符号串由 0 个符号组成，其长度 |==$\varepsilon$== | = 0。**

- #### ==连接（积）==

  ​			$UV=\{\alpha\beta|\alpha\in U\&\beta\in V\}$

  - 为U和V的**连接**；
    - 设：	U={a,aa},  V={b,bb}
    - 那么：UV={ab, abb, aab, aabb}
  - 因此:
    - 对于任意一符号串X有：
      - $\varepsilon=X\varepsilon=X$
    - 所以对任意集合A，有
      - $\{\varepsilon\}=A\{\varepsilon\}=A$

- **空集$\Phi、\varepsilon、\{\varepsilon\}$的区别**

  - $\Phi$表示不含任何元素的空集{ }
  - 注意：
    - $\varepsilon$是符号串，不是集合
    - $\{\varepsilon\}$$表示由空符号串$$\varepsilon$$所组成的集合，但是这样的集合不是空集$$\Phi$$，即$$\Phi$$不含空串。

- **V自身的 n次积记为**：$V^n=\underbrace{V V...V}_{\text{n个}}$

  - 规定$V^0=\{\varepsilon\}$
  - 令$V^*=V^0 ∪ V^1∪ V^2∪ V^3∪$...称V*是V的==闭包==。
  - 记 $V^＋＝V V^*$$ ，称$$V^+$是V的==正则闭包==
  - **区别：如果U中没有ε，则U*中一定会包含ε，而U^+^中不会有ε。**
    - 设：$U=\{a,aa\}$
    - 那么：

      - $U^*=\{\varepsilon,a,aa,aaa,aaaa,...\}$
      - $U^+=\{a,aa,aaa,aaaa,...\}$

#### 3.1.2 上下文无关文法

> 是这样一种文法，它所定义的语法范畴（或语法单位）是完全独立于这种范畴出现的环境。

  - 一个上下文无关文法G是一个四元式

    ​		$G=(V_T,V_N,S,P)$	

    - V~T~：==终结符==集合（非空）
    - V~N~：==非终结符==集合(非空)，且$V_T \bigcap V_N=\varnothing$。即一个符号不允许既是终结符又是非终结符。
    - S：文法的==开始符号==，$S\in V_N$
    - P：==产生式==集合(有限)，每个产生式形式为
      - $P\to\alpha， P\in V_N，\alpha =(V_T  \bigcup V_N)^*$
    - **开始符S至少必须在某个产生式的左部出现一次。**
    
- **巴科斯范式(BNF)**

  - "→"由"::="表示

- 约定

   <img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292224969.png" alt="image-20210929174115727" width="350" />

  - 其中：" | "表示" 或 "，称$\alpha_{i}$为P的一个候选式

  - **表示一个文法时，通常只给出开始符号和产生式**

     <img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292207523.png" alt="image-20210929174534016" width="350" />

  #### 3.1.3 文法的形式定义的规则

  - ==规则也称产生式==，是一个符号与一个符号串的**有序对**（A，$\beta$)，通常写作
    - $A\to\beta$,          (或：$A::=\beta$)
  - 其中A是规则左部，是一个符号，
  - $\beta$ 是规则左部，是一个符号串。

### 3.2 文法→语言

- "→"表示**定义**，"=>"表示**直接推出**

- 定义：称αΑβ**直接推出**αΥβ，即

  ​			$αΑβ=>αΥβ$

  仅当A→Υ是一个产生式，且α、β∈($V_T∪V_N$)*。

- 直接推出是把**一个字符串中的一个非终结符的一次出现**替换成它的**候选式**，而不是把一个字符串中的一个非终结符的多次出现进行替换。

- 结论
  - 如果$α_1→α_2→…→α_n$，则我们称这个序列是从$α_1到α_n$的一个**推导**。
  - 若存在一个从$α_1到α_n$的**推导**，则称$a_1$可以**推导**出$α_n$。

- 对文法G(E):  $E→i|E+E|E*E|(E)$.

  问：如何从E=>(i+i).?

  解答：由E->(E),所以E=>(E),  又E->E+E,  所以E=>(E+E),  又E->i, 所以E=>(i+E)=>(i+i)。

- $α_1\xRightarrow{*}α_n$   从α~1~出发，经过0步或若干步退出α~n~;

  $α_1\xRightarrow{+}α_n$   从α~1~出发，经过1步或若干步退出α~n~;

  $$α\xRightarrow{*}β$$,   α =β或  $α\xRightarrow{+}β$

- 句子、句型和语言

  - 假定G是一个文法，S是它的终结符号，如果$S\xRightarrow{*}α$,则称α是一个**句型**

  - 仅含终结符号的句型是一个**句子**。

  - 文法G所产生的句子的全体是一个**语言**，记为L(G)。
    $$
    L(G)=\{α|S\xRightarrow{+}α,α\in{V^*_T}\}
    $$

- A→Ab,是一种递归定义，可以产生的句型有：Ab,Abb,Abbb,Abbb...b,  即它的语言就是这些所有句型的集合。

- 慕课上3.2 节有几个例题🎈

### 3.3 语法树与二叉性

#### 3.3.1 最左推导和最右推导

- 从一个句型到另一个句型的推导往往不唯一

  ①E+E=>i+E=>i+i,  左边的E先被替换：最左推导
  ②E+E=>E+i=>i+i，右边的E先被替换：最右推导
  
- **最左推导**：任何一步α=>β都是对α中**最左非终结符**进行替换；

- **最右推导**：任何一步α→β都是对α中**最右非终结符**进行替换。

#### 3.3.2 语法树

- 用一张图表示一个句型的推导，称为：语法树。

-   <img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292207618.jpg" alt="642146e3a3881acfed23617eb154e66" width="350" />

-  一棵语法树是不同推导过程的共性抽象

- 两点说明

  - 在树中间，父子节点可以同名

  - 语法树并不反映节点产生的先后次序，只反映了语法符号的定义(构成关系)，

    -----

#### 3.3.3 二义性

- **文法的二义性**：如果一个文法存在某个句子对应**两棵不同的语法树**，则说这个文法是二义的
  G(E)：E→iE+EE*E(E)是二义文法

- 语言的二义性：一个语言是二义的，如果对它不存在**无二义的文法**，对于语言L，可能存在G和G`，使得L(G)=L(G′)=L，有可能其中一个文法为二义的，另一个为无二义的。

- 语言的二义性

  - Jack saw Tom in a boat.
  - 两种意思
    1. Jack看见Tom在一条船上
    2. Jack在船上，看见了Tom。

  > 注意：根据已有知识，我们只能判断一个文法是二义的，但是不能确切地判定一个文法不是二义的。
  
  -----

#### 3.3.4 形式语言

- 乔姆斯基于1956年建立形式语言体系，他把文法分成四种类型：0、1、2、3型

- 与**上下文无关文法**(2型)一样，它们都由四部分组成，但对产生式的限制有所不同。

    ​		$G=(V_T,V_N,S,P)$	

    - V~T~：==终结符==集合（非空）
    - V~N~：==非终结符==集合(非空)，且$V_T \bigcap V_N=\varnothing$。即一个符号不允许既是终结符又是非终结符。
    - S：文法的==开始符号==，$S\in V_N$
    - P：产生式集合（有限）==<四种文法类型的区别在于此>==
    
- 0型(短语文法，图灵机)

    - 产生式形如：  a → b
    - 其中：$a\in (V_T ∪ V_N)*$且至少含有一个非终结符；$β\in (V_T ∪ V_N)*$

- 1型(上下文**有关**文法，线性界限自动机)

    - 产生式形如：  a  →  b
    - 其中：|a| ≤|b|，仅 S → ε 例外

- 2型(上下文**无关**文法，非确定下推自动机)

    - 产生式形如：  A  →  β 
    - 其中：$A\in V_N；β\in (V_T ∪ V_N)*$

- 3型(正规文法，有限自动机)

    - 右线性文法
        - 产生式形如： A  →  αB 或 A →  α
        - 其中： α∈ V~T~^*^；A，B∈V~N~
    - 左线性文法
        - 产生式形如： A → B α 或 A →  α
        - 其中：  α∈V~T~*；A，B ∈V~N~

----

- 四种文法描述能力比较

   <img src="https://gitee.com/song-zhangyao/mapdepot1/raw/master/typora/202109292207853.png" alt="image-20210929214114723" style="zoom:25%;" />
  
  - 程序设计语言不是上下文无关语言，甚至不是上下文有关语言
  - L7={αcα| a∈{a,b}*}不能由上下文无关文法产生，甚至连上下文有关文法也不能产生，只能由0型文法产生
    - 标识符引用
    - 过程调用过程中，“形-实参数的对应性"(如个数，顺序和类型一致性)
  - 对于现今程序设计语言，在编译程序中，仍然采用**上下文无关文法**来描述其语言结构

> 第二讲和第三讲对应学校老师讲课的第二章。课件完全是一样的

## 第四讲 词法分析㈠

### 4.1 词法分析概述

